【fact check】英國器官捐贈改為opt-out，個status 重要係公開？？

痴撚線英國通過左opt out organ donation

之所以出呢個po
背景係因為我衝出來柒
多得原po各位巴絲屌醒

同時
無意淡化我自己柒咗嘅事實
但係事後查返官方嘅資料
我想請問今次條 Organ Donation (Deemed Consent) Act 2019

邊度有話過捐贈status要公開？

法案係修訂Human Tissue Act 2004

當中點樣「同意」器官捐贈，以及其他相關活動

，內容分3 part

第一部分係修改成年人“Appropriate consent”嘅定義
（所以今次修訂並不涵蓋兒童以及部分群體

第二部分係處理是次修訂同對Human Tissue Act 2004其他相關段落嘅影響

第三部分係處理法例使用嘅地理範圍（不包括蘇格蘭）以及名稱縮寫之類

法案係無提及到個人私隱/公開status

所以對於捐贈status嘅處理方法應該係沿用原有做法
如果係咁的話
咁何來「公開」呢？
NHS自己嘅私隱政策講得好清楚

而且NHS嘅data access policy亦都講得好清楚
（亦都無關今次修訂事）
就算捐贈資料係用於研究用途，都必須嚴格保障私隱
盡一切可能避免使用會辨認到個人嘅資料

而且獲取資料都係有分級嘅
NHSBT嘅職員可以獲取比較個人嘅資料（當然有相應措施保障私隱，）
至於一般非政府laymen的話
通常只能夠獲得已經出版嘅資料
要再拎機密嘅資料就要審批

最重要嘅係
私隱政策無關今次修訂事

btw
離題講一句
恭喜包括天琦在內一眾義士甩咗條砵蘭街暴動罪
美國隊長

push

原po嘅樓主大概將public awareness campaign當成公開status
又或者以為NHS Organ Donation Register係公開

不過政府官員都強調
“Organ donation is a deeply personal decision for everyone”

Push

轉貼原po comment

// 反之如果病人只係冇opt-out, 家屬既反對就係呢個情況下唯一active consent, 病人無法捐贈器官。//

但睇法律條文
修訂之後其實家屬插手決定嘅難度係更高

同埋你似乎混淆咗英國同香港嘅做法
香港嘅情況下，家人嘅權力係比較大

但係英國嘅情況就唔同
首先按照我嘅理解
未修訂前
Human Tissue Act 2004訂明 三步程序

1. 器官捐贈首先考慮死者生前意願,注意英國法例底下，家屬係無權否決已登記器官捐贈者嘅意願

2. 無的話就視乎死者生前指派嘅代理人嘅決定
3. 再無的話，就由合資格親屬決定
留意字眼第三步字眼

就咁consent
無話要畀啲乜嘢證據證明當事人想捐，親友同意就可以
咁都正常嘅，想方便捐贈器官啦

補充我所謂「合資格親友」，即qualifying relationship係指
按優先次序排列：
(a) spouse or partner;
(b) parent or child;
(c) brother or sister;
(d) grandparent or grandchild;
(e) child of a person falling within paragraph (c);
(f) stepfather or stepmother;
(g) half-brother or half-sister;
(h) friend of longstanding

至於今次法案

就講明修改第三步，當死者無明確表態而又無指派人，就使用「預設同意」

而乜嘢係預設同意呢
以下呢段就解釋咗：

即係第三步並唔係親友話點就點，而係要有足夠證據先可以阻止

所以我唔同意你所講嘅嘢
響法例修訂之後
捐贈者依然可以明確表示自己嘅立場，修訂後嘅法例依然確保捐贈者嘅意願最為優先

至於私隱方面
我唔同意你講現行制度「私隱保障出問題都無傷大雅」
制度一直以來都係咁行
如果過往無乜問題
咁點解多咗資料就會有問題
何況你一樣可以話
響現行制度下
我要捐器官就要登記，一樣都係有「少少」私隱風險

轉貼comment

所以英國政府講明會搞public awareness campaign
同埋今次法例有講明
缺乏理解呢條法例能力嘅成年人
係剔除於「預設同意」之外
(5) After subsection (8) insert—
“(9) In subsection (6A)—
“excepted adult” means—
[...]
(b) an adult who has died and who for a significant period before dying lacked capacity to understand the effect of subsection (6)(ba);
[...]
(10) For the purposes of the definition of “excepted adult” in subsection (9) a significant period means a sufficiently long period as to lead a
reasonable person to conclude that it would be inappropriate for
consent to be deemed to be given under subsection (6)(ba).”

至於你話係咪能確保條法例都係咪exactly每個人都清楚呢
咁我認為唔係、亦都無必要
正如香港憲報又係咪每個人都有睇？
條法例係做咗公眾諮詢、議院審理過、未來會有public campaign
如果咁都不足以達到informed consent
咁請問你嘅門檻定到幾高？

連登又假新聞

我估只係個樓主睇錯
未至於造假嘅

好有心幫手推